《多打流感針 過敏可奪命》─ 免疫針危害健康@記取勞永樂醫生的叮嚀2010年11月6日

《多打流感針 過敏可奪命》─ 免疫針危害健康@記取勞永樂醫生的叮嚀
26/11/2015
勞永樂醫生, 傳染病專科醫生, 極小數敢言的良心醫生, 公開評論”免疫針”成效, 尤其”流感疫苗”. 我們齊來回顧勞永樂醫生所撰寫的文章, 希望市民認清” 疫苗, 你真的安全嗎?”

【明報專訊】醫學會會長蔡堅表示，早已留意到區議員與醫療集團合作提供打針服務，並指此舉對市民沒有保障，3年前已曾向衛生署投訴，「萬一有人在辦事處打針休克，但現場沒有藥物、救急器材，便很大件事」。衛生署承認曾收到相關查詢，已發指引給區議會提醒提供打針服務前，應審慎考慮安全及責任問題，醫生亦應確保有足夠合資格及受訓的醫護人員在場。

醫學會曾投訴 衛署曾發指引

蔡堅表示，其私人診所也有為長者打流感針，今年已預留200劑疫苗，打針前，醫生應核對接種者身分，以及查詢其身體狀况、有否藥物過敏等資料；診所醫護可透過衛生署醫健通系統，查詢長者曾否接受注射，但若區議員辦事處的人員沒有即時於系統登記資料，往後其他醫護未必能準確核實資料，長者便有機會「打完又打」。

傳染病專科醫生勞永樂表示，多打流感針會有副作用，輕則「打一次、傷口痛一次，打兩次，傷口痛兩次」，並會有輕微發燒；若當事人本身對疫苗敏感，多打針便可能會有眼腫臉腫、窒息甚至休克，最嚴重可以致命。勞永樂表示，目前未有研究能證實一年打兩三次流感疫苗，能令人有更好保護，相反，打得太密會有上述的副作用，「若有長者為了贈品打完又打，便很危險」。

染吉巴氏症風險升

另外，接種新流感針出現吉巴氏綜合症（一種罕見的腦神經失調，可引起癱瘓、呼吸困難導致生命危險）的風險，約為每100萬針有1.6宗，勞永樂說﹕「雖然（吉巴氏綜合症）不是經常出現，但你每打多一支針，可能性就會升高。」他又說﹕「都有政界朋友問我應否為居民打流感針，我的意見是﹕『唔好』，因為得不償失，只要有一個居民出事，都已經好麻煩。」

撰文：明報健康網2010年11月6日